%---------------------------------------------------------------------
%
%                      agradecimientos.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% agradecimientos.tex
% Copyright 2009 Marco Antonio Gomez-Martin, Pedro Pablo Gomez-Martin
%
% This file belongs to the TeXiS manual, a LaTeX template for writting
% Thesis and other documents. The complete last TeXiS package can
% be obtained from http://gaia.fdi.ucm.es/projects/texis/
%
% Although the TeXiS template itself is distributed under the 
% conditions of the LaTeX Project Public License
% (http://www.latex-project.org/lppl.txt), the manual content
% uses the CC-BY-SA license that stays that you are free:
%
%    - to share & to copy, distribute and transmit the work
%    - to remix and to adapt the work
%
% under the following conditions:
%
%    - Attribution: you must attribute the work in the manner
%      specified by the author or licensor (but not in any way that
%      suggests that they endorse you or your use of the work).
%    - Share Alike: if you alter, transform, or build upon this
%      work, you may distribute the resulting work only under the
%      same, similar or a compatible license.
%
% The complete license is available in
% http://creativecommons.org/licenses/by-sa/3.0/legalcode
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene la página de agradecimientos.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Agradecimientos}

\cabeceraEspecial{Agradecimientos}

A mi familia que permitió que hoy en día pueda estar cumpliendo este objetivo y sueño personal. A mi padre Carlos que aunque ya no esté físicamente conmigo, fue el gran responsable junto a mi madre para que hoy en día sea lo que soy. Toda la educación, valores y respeto transmitidos por ellos, tanto en lo académico como en la vida misma, fue indispensable para cumplir esta meta. 
\\

En especial a mi madre Viviana que en los momentos más duros, llevó sola adelante la familia con gran determinación y coraje, continuando con mi educación y la de mis hermanos. Agradecerle por su apoyo incondicional y confianza, brindándome la posibilidad de dedicarme cien por ciento al estudio de la carrera, sin tener que salir a trabajar. 
\\

A cada una de las personas que componen la Facultad de Ingeniería y Ciencias Hídricas. A todos aquellos profesores que he tenido a lo largo de la carrera, que en mayor o menor medida contribuyeron para mi formación, tanto profesional como personal.
\\

Por último, quisiera dar las gracias a todos mis amigos que supieron estar conmigo durante esta etapa de mi vida en todos sus aspectos. Muchos de ellos de toda la vida, tantos otros adquiridos a lo largo de los años y durante mi trayecto en la universidad. En especial al grupo de ``Informáticos'' y sus ``Peñas de martes'', los cuales fueron de suma importancia para poder llevar adelante la carrera a la par. Apoyándonos, solidarizándonos y compartiendo conocimientos entre todos, logrando que el objetivo sea más fácil de cumplir.
\\

Me llevo hermosos recuerdos y anécdotas que perdurarán por siempre, pudiendo decir orgullosamente que estudié en la Facultad de Ingeniería y Ciencias Hídricas de la Universidad Nacional del Litoral.

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{ }

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
