%---------------------------------------------------------------------
%
%                      resumen.tex
%
%---------------------------------------------------------------------
%
% Contiene el capítulo del resumen.
%
% Se crea como un capítulo sin numeración.
%
%---------------------------------------------------------------------

\chapter{Resumen}
\cabeceraEspecial{Resumen}

A lo largo de los años se han utilizado las encuestas como método de recopilación de datos sobre una determinada población de interés para luego poder llevar a cabo acciones sobre ella. Tanto la recopilación de datos, como el monitoreo y la evaluación son tareas que requieren de una amplia planificación metódica y de mucho tiempo.
\\

Específicamente en el ámbito de la salud, la recolección de datos en gran escala llega a tener un impacto masivo ya que con ellos se puede llevar a cabo un seguimiento de la información y ayudar a tomar medidas inmediatas, tanto preventivas como informativas. Las mismas son aplicadas sobre verdaderas prioridades, logrando resultados como por ejemplo la reducción de enfermedades y mejoras en la calidad de vida.
\\

Actualmente, la Facultad de Ciencias Médicas de la Universidad Nacional del Litoral se encarga de realizar encuestas sobre salud de la manera tradicional, es decir con ``lápiz y papel''. Esta metodología no solamente hace que el proceso esté propenso a errores, sino que también aumente la dificultad de realización en forma masiva. Esto genera un aumento en los costos de transacción y demora en el procesamiento de los datos, imposibilitando de tal forma tomar medidas urgentes.
\\

Aprovechando los distintos beneficios que proporcionan las tecnologías actuales, la finalidad del presente proyecto es llevar adelante el desarrollo de una aplicación móvil que digitalice las encuestas, llevando a una reducción de las labores mencionadas, con un procesamiento de datos y obtención de resultados en cuestión de segundos. A su vez se brindará la posibilidad de obtener los datos en forma georeferenciada y exportarlos en formato Excel, para que distintas ramas de la medicina trabajen con ellos, así como también los bio-estadísticos que vuelcan dichos datos en distintos softwares de estadística.
\\

Con la finalidad de independizar los datos que representan el núcleo del proyecto de la aplicación, se llevará a cabo el desarrollo de un Web Service el cual será consumido a la hora de cargar información y realizar los ABMs correspondientes.
\\

\smallskip
\noindent \textbf{Palabras claves:} Encuestas, Dispositivo Móvil, Aplicación Móvil, Web Service, Georeferencias, Epidemiología, GPS, Endpoint.

\newpage
\thispagestyle{empty}
\mbox{ }

\endinput
% Variable local para emacs, para  que encuentre el fichero maestro de
% compilación y funcionen mejor algunas teclas rápidas de AucTeX
%%%
%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../Tesis.tex"
%%% End:
